\documentclass[tikz]{standalone}

\usepackage{tikz,tkz-euclide}
\usepackage{pgf}
\usepackage{pgffor}
\usepgfmodule{shapes}
\usepgfmodule{plot}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{math}
\usetikzlibrary{calc}

\begin{document}
\begin{tikzpicture}[scale=.6]
  % Koordynaty i długości
  \tikzmath{\xradius=2; \yradius=6;
  \qforce=2.4;\rotangle=30;}
  \coordinate (O) at (0,0) {};  % Oś obrotu bryły sztywnej
  \coordinate (Sprime) at ($(O)+(-90: {4/3*\yradius} and {4/3*\yradius})$) {};  % Środki masy bryły sztywnej
  \coordinate (S) at ($(O)+({-90-\rotangle}: {4/3*\yradius})$) {}; 

  % Elipsy
  \draw [draw=gray,fill=lightgray] ($(O)-(0,2/3*\yradius)$) ellipse ({\xradius} and {\yradius});
  \draw [fill=green!45,rotate around={-\rotangle:(O)}] ($(O)-(0,2/3*\yradius)$) ellipse ({\xradius} and {\yradius});

  % Osie wraz z punktami kluczowymi
  \draw [thin,dashed] (Sprime) node [circle,fill=black,scale=0.5,label=right:{$S^{\prime}$}] {}
  -- (O) node [circle,fill=black,scale=0.5,label=above:{$O$}] {}
  -- (S) node [circle,fill=black,scale=0.5,label=left:{$S$}] {} node [midway,above] {$r$};

  % Kąt alfa
  \tkzMarkAngle[size=1.6,mark=none](S,O,Sprime);
  \tkzLabelAngle[dist=1.1](S,O,Sprime) {$\alpha$};

  % Łuk wahnięcia
  \draw (Sprime) arc (-90:{-90-\rotangle}:{4/3*\yradius}) node [midway,below] {$x$};

  % Siły
  \draw[->,teal,thick] (S) -- ($(S)-(0,\qforce)$) node [midway,left] {$\vec{Q}$};
  \draw[->,blue,thick] (S) -- ($(S)+(-\rotangle: {\qforce*sin(\rotangle)})$) node [midway,above] {$\vec{F}$};

  % Trójkąt pokazujący przybliżenie
  \coordinate (P) at ($(Sprime)!(S)!(O)$) {};
  \draw [thin,black!70] (S) -- (P) node [midway, above]{$x_0$};
  \tkzMarkRightAngle(S,P,O);
\end{tikzpicture}
\end{document}
